
\medskip

%\textbf{Principaux domaines abordés :}
%suites ;
%fonctions, fonction exponentielle.
%
%\medskip

%On considère la fonction $f$ définie sur $\R$ par 

\[f(x) = x^3\e^x.\]

%On admet que la fonction $f$ est dérivable sur $\R$ et on note $f'$ sa fonction dérivée.

\medskip

\begin{enumerate}
\item On définit la suite $\left(u_n\right)$ par $u_0 = - 1$ et, pour tout entier naturel $n,\: u_{n+1} = f\left(u_n\right)$.
	\begin{enumerate}
		\item %Calculer $u_1$  puis $u_2$.
$\bullet~~$$u_1 = (- 1)^3 \e^{-1} = - \e^{-1} = - \dfrac{1}{\e} \approx - 0,368 $ ;

$\bullet~~$$u_2 = f\left(u_1\right) = \left(- \e^{-1}\right)^3\left(\e^{-\e^{-1}}\right) = - \e^{-3} \times \left(\e^{-\e^{-1}}\right) = - \e^{- 3 - \e^{-1}} \approx - 0,034$.
		
%On donnera les valeurs exactes, puis les valeurs approchées à $10^{-3}$.
		\item %On considère la fonction \texttt{fonc}, écrite en langage Python ci-dessous.

\smallskip

%\begin{minipage}{0.524\linewidth}
%On rappelle qu'en langage Python, 
%
%\og \texttt{i in range (n)}\fg{} signifie que 
%
%\texttt{i} varie de 0 à \texttt{n -1}.
%\end{minipage}\hfill
%\begin{minipage}{0.40\linewidth}
%\begin{tabular}{|l l|}\hline
%\texttt{def}& \texttt{fonc (n)}\\
%&\texttt{u =- 1}\\
%&\texttt{for i in range(n):}\\
%&\quad \texttt{u=u**3*exp(u)}\\
%&\texttt{return u}\\\hline
%\end{tabular}
%\end{minipage}
%
%Déterminer, sans justifier, la valeur renvoyée par \texttt{fonc (2)} arrondie à $10^{-3}$.
On a \texttt{fonc(2)}$ = u_2 \approx - 0,034$.
	\end{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item %Démontrer que, pour tout $x$ réel, on a $f'(x) = x^2\e^x(x + 3)$.
En dérivant $f(x)$ comme un produit on obtient :
		
$f'(x) = 3x^2 \e^x + x^3\e^x = x^2\e^x(3 + x)$.
		\item ~%Justifier que le tableau de variations de $f$ sur $\R$ est celui représenté
%ci-dessous :

\begin{center}
\psset{unit=1cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture}(7,2.5)
\psframe(7,2.5)
\psline(0,2)(7,2)\psline(1,0)(1,2.5)
\uput[u](0.5,1.9){$x$} \uput[u](1.2,1.9){$- \infty$} \uput[u](4,1.9){$-3$} \uput[u](6.5,1.9){$+ \infty$} 
\rput(0.5,1){$f$}\uput[d](1.2,2){0}\uput[u](4,0){$- 27\e^{-3}$}\uput[d](6.5,2){$+ \infty$}
\psline{->}(1.5,1.5)(3.5,0.5)\psline{->}(4.5,0.52)(6.5,1.5)
\end{pspicture}
\end{center}

$\bullet~~$Quel que soit le réel $x$, \: $x^2 \geqslant 0$ et $\e^x > 0$, donc le signe de $f'(x)$ est celui de $3 + x$ qui s'annule pour $x = - 3$, d'où les deux intervalles de variations ;

$3 + x < 0 \iff x <- 3$ : sur $]- \infty~;~-3[,\: f'(x) < 0$ : la fonction $f$ est donc décroissante sur $]- \infty~;~- 3[$  ;

$3 + x > 0 \iff x >- 3$ : sur $]- 3~;~+\infty[,\: f'(x) > 0$ : la fonction $f$ est donc croissante sur $]- 3~;~+\infty[$ ;

$f(- 3) = (- 3)^3 \times \e^{-3} = - 27\e^{-3} = - \dfrac{27}{\e^3} \approx - 1,344$ est le minimum de la fonction sur $\R$.

$\bullet~~$ On a $f(0) = 0^3 \times \text{e}^0 = 0 \times 1 = 0$ ;

$\bullet~~$ De $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} x^3 = + \infty$ et $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} \e^{x} = + \infty$, on a par produit de limites

$\displaystyle\lim_{x \to + \infty} f(x) = + \infty$.
		\item %Démontrer, par récurrence, que pour tout entier naturel $n$, on a :
		
%		\[- 1 \leqslant u_n \leqslant u_{n+1} \leqslant 0.\]
\emph{Initialisation} : avec $u_0 = - 1$ et $u_1 \approx - 0,368$, on a bien : $ - 1 \leqslant u_0 \leqslant u_1  \leqslant 0$ : l'encadrement est vrai au rang $0$.

\emph{Hérédité} : soit $n \in \N$ et supposons que 	$- 1 \leqslant u_n \leqslant u_{n+1} \leqslant 0$.

On a vu que sur l'intervalle $]- 3~;~+\infty[$, donc a fortiori sur l'intervalle $]- 1~;~+ \infty[$, la fonction est strictement croissante.

On a donc par croissance de $f$ : $f(- 1) \leqslant f\left(u_n\right) \leqslant f\left(u_{n+1}\right)\leqslant f(0)$, ou encore :

$u_1\leqslant u_{n+1} \leqslant u_{n+2} \leqslant f(0)$	

et comme $u_1 \approx -0,338, \: \: - 1 \leqslant u_1$ et $f(0) = 0$, on a bien :

$- 1 \leqslant u_{n+1} \leqslant u_{n+2} \leqslant 0$.

La relation est vraie au rang $n + 1$.

Conclusion : l'encadrement est vrai au rang $0$ et s'il est vrai au rang $n,\:\:n \in \N$, il est encore vrai au rang $n + 1$ : d'après le principe de récurrence, pour tout entier naturel $n$, on a :
$1 \leqslant u_n \leqslant u_{n+1} \leqslant 0$.
		\item %En déduire que la suite $\left(u_n\right)$ est convergente.
		
La question précédente montre que :
		
$\bullet~~$la suite $\left(u_n\right)$ est croissante ;

$\bullet~~$la suite $\left(u_n\right)$ est majorée par $0$ ;

La suite $\left(u_n\right)$ est donc convergente vers une limite $\ell$, avec $\ell \leqslant 0$.
		\item %On note $\ell$ la limite de la suite $\left(u_n\right)$.

%On rappelle que $\ell$ est solution de l'équation $f(x) = x$.

%Déterminer $\ell$. Pour cela, on admettra que l'équation $x^2\e^x - 1 = 0$ possède une seule solution dans $\R$ et que celle-ci est strictement supérieure à $\dfrac12$).
On résout dans $]- 1~;~0[$, (car d'après la question précédente tous les termes de la suite appartiennent à cet intervalle) l'équation  :

$f(x) = x \iff x^3\e^x = x \iff x^3\e^x - x = 0 \iff x\left(x^2\e^x - 1 \right) = 0 \iff x = 0$, car on admet que l'équation $x^2\e^x - 1 = 0$ n'a pas de solution dans l'intervalle $]- 1~;~0[$.

Conclusion $\ell = \displaystyle\lim_{n \to + \infty} u_n = 0$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip

